\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusiones}
\drop{E}{n} este capítulo se presentan los objetivos cumplidos durante el
desarrollo del proyecto. Por otra parte, se expondrán las impresiones
personales que se han tenido desde el comienzo hasta la finalización
del mismo, así como una serie de propuestas de trabajo futuro.

\subsection{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones}
A lo largo del transcurso del presente proyecto, se han cumplido los
siguientes objetivos:

\begin{itemize}
\item Desarrollo de un videojuego 3D con las siguientes funcionalidades:
  \begin{itemize}
  \item Inteligencia artificial que permite que el jugador compita
    contra la máquina. Se ha desarrollado un algoritmo basado en
    reglas, que permite adaptarse a los elementos dinámicos que pueda
    encontrar la máquina durante el desarrollo de una carrera. En
    especial, ha sido posible crear un soporte para integrar la
    \acs{IA} dentro del juego, implementado de tal forma que es
    sencillo modificar el algoritmo existente o añadir uno nuevo.
  \item Módulo de gestión de red. Se ha implementado
    satisfactoriamente un modelo de red que permite jugar en red
    local. A la hora de jugar en Internet, se ha conseguido que el
    juego funcione siempre y cuando la latencia del cliente oscile
    entorno a los 100ms y exista una pérdida de paquetes inferior al
    10\%. En conexiones con mayores latencias o pérdida de paquetes
    superiores, la experiencia de usuario se deteriora en relación al
    aumento de pérdida de paquetes y latencia. Al alcanzar los 300 ms
    de latencia comienza a dificultarse la labor de sincronización de
    los clientes y con una pérdida de paquetes del 30\% los coches de
    los jugadores remotos dan saltos constantemente en el momento en
    que se sincroniza la posición del cliente con la que le
    corresponde.
  \item Creación de circuitos escriptable, basada en un formato de
    fichero que permite una representación gráfica del mismo.
  \end{itemize}
\item Instrumentación del videojuego. Gracias a esto se ha podido
  crear una serie de pruebas automáticas que sirven como ejemplo para
  mostrar hasta qué punto es posible aplicar técnicas de testing. Esto
  es algo que se ha considerado muy innovador.
  automático al desarrollo de un videojuego. Con estas pruebas se ha
  optimizado la \acs{IA}, demostrando que es posible realizar pruebas
  automáticas en entornos complejos.
\item Como resultado del desarrollo ha emergido lo que en un futuro
  podría ser un motor de juegos propio. Se ha invertido esfuerzo en
  utilizar el estándar C++11, así como todas las características que
  este aporta: funciones lambda, deducción automática de tipos con la
  sentencia \emph{auto}, multiples algoritmos de ordenación y búsqueda
  en contenedores, adaptadores de función (función bind), etcétera. Se
  ha hecho énfasis en diseñar una arquitectura flexible y mantenible,
  desacoplando la lógica de control de las clases que almacenan
  información, buscando en todo momento, y siempre dentro de las
  limitaciones del proyectando, hacer un código lo más legible y
  límpio posible que pueda servir como ejemplo de buenas prácticas.
\end{itemize}

% \subsection{Conclusiones personales}
% \label{sec:concl-pers}

% El desarrollo de un videojuego ha sido algo que he querido hacer desde
% los 12 años y he intentado aprovechar la oportunidad que me brindaba
% el \acs{TFG} cumplir ese deseo.

% Este desarrollo me ha permitido aprender los fundamentos del lenguaje
% de programación C++, de modelado 3D, afianzar conocimientos de
% inteligencia artificial, etcétera. Además, he tenido la posibilidad de
% implementar un modelo de red específico para mi proyecto, gracias a lo
% he aprendido que la programación de aplicaciones en red tienen una
% serie de complejidades añadidas( la latencia, el jitter, la perdida de
% paquetes,...) que hacen que haya que usar mecanismos de programación
% asíncrona(por ejemplo, monitores) que permitan paliar estos problemas.

% He podido disfrutar del placer que produce ver que el proyecto que he estado
% desarrollando tiene un potencial enorme, gracias a que el motor de juego que he
% desarrollado ha servido para ayudar a diversos amigos a desarrollar sus propios
% videojuegos con tecnologías libres y ahorrarles muchas horas de desarrollo.

% Todo esto hace que me sienta orgulloso de mi propio trabajo, y pueda decir que
% el mas de año y medio que he invertido en él haya merecido la pena.

\subsection{Mejoras y trabajo futuro}
\label{sec:trabajo-futuro}
A continuación se ofrecen algunas de las posibles opciones de trabajo
futuro para este proyecto, las cuales que quedan fuera del alcande del
mismo:
\begin{itemize}
\item Mejorar el modulo de red para poder jugar en Internet, no solo
  en condiciones de red óptimas, implementando alguna solución de
  compensación de latencia mas sofisticada.
\item Desacoplar la lógica del videojuego completamente del motor de
  juego, de forma que se pueda utilizar para crear cualquier tipo de
  videojuego; es decir, hacer una libería genérica.
\item Hacer mas genérico el controlador de jugador destinado a la \acs{IA},
  de forma que sea posible cargar cualquier tipo de Agente.
\item Añadir un modo de depuración gráfico, de forma que al pinchar
  sobre un objeto de la escena del videojuego se muestre por pantalla
  el estado de dicho objeto: nombre, tipo, métodos de la clase, valor
  de las variables de clase, etcétera.
\end{itemize}

% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "american"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
